\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Métodos de Desenvolvimento de Software}$\quad$(193640)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Modelos de ciclo de vida e de processos; Processo Unificado. Desenvolvimento rápido de software. Métodos de desenvolvimento de software (orientado a dados, orientado a funções, orientado a objetos, orientado a aspectos, ágeis). Ferramentas.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.  Processos de Desenvolvimento de software
\\
     - Modelos de Processo de Desenvolvimento de Software (ciclo de vida)
\\
     - Atividades de Processo
\\
     - Disciplinas de desenvolvimento de software
\\
2.  Métodos e Ferramentras de Desenvovimento de Software
\\
     . Métodos e ferramentas orientados a funções e dados
\\
     . Métodos e ferramentas orientados a objetos
\\
3.  Processo Unificado de Desenvolvimento de Software
\\
     - Conceitos
\\
     - Fases de ciclo de vida
\\
     - Utilização de UML
\\
     - Planejamento e execução de projetos utilizando o Processo Unificado
\\
4.  Métodos Ágeis de Desenvolvimento de Software
\\
     - Método SCRUM de Gerenciamento de Projetos
\\
     - Extreme Programming (xp)
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
Beck, K., Programação Extrema (XP) Explicada, 1st ed. Bookman, 2004.
\\
Jacobson, I., Booch G., Rumbauch J., The Unified Software Development Process, 1st ed., Addison-Wesley, 1999.
\\
(eBrary) Lano, K.,UML 2 Semantics and Applications, 1st ed., Wiley, 2009. 
\\
Bibliografia Complementar :
\\
Sommerville, I., Engenharia de software. 8th ed., Pearson Addison Wesley, 2007.
\\
Pfleeger, S. L.,  Engenharia de software: teoria e prática. 2nd ed., Prentice Hall, 2004.
\\
Pressman, R. S., Engenharia de software. 6th ed., McGraw-Hill, 2006.
\\
Ambler, S., Agile Modeling: Effective Practices for eXtreme Programming and the Unified Process, 1st ed., Wiley, 2002
\\
Jacobson, I., Booch G., Rumbauch J., UML: Guia do Usuário, 2nd ed., Elsevier, 2005.
\\
(open access) Scrum e XP direto das Trincheiras. (http://www.infoq.com/br/minibooks/scrum-xp-from-the-trenches) 
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-195341 Orientação a Objetos 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}